[
  {
    "id": "1735989068650-1001",
    "front": "Jaki jest najwyższy szczyt w Afryce?",
    "back": "Najwyższy szczyt w Afryce to Kilimandżaro (5895 m n.p.m.).",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068650-1002",
    "front": "Jak nazywa się stolica Francji?",
    "back": "Stolicą Francji jest Paryż.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068650-998",
    "front": "master",
    "back": "mistrz",
    "category": "1000 popularnych słów - część 50",
    "know": "",
    "langFront": "en-US",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Fiszki Angielsko-Polskie / English-Polish"
  },
  {
    "id": "1735989068650-999",
    "front": "arrive",
    "back": "przybywać",
    "category": "1000 popularnych słów - część 50",
    "know": "",
    "langFront": "en-US",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Fiszki Angielsko-Polskie / English-Polish"
  },
  {
    "id": "1735989068651-1003",
    "front": "Który kraj ma największą liczbę ludności na świecie?",
    "back": "Najludniejszym krajem świata są Chiny.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068651-1004",
    "front": "Gdzie znajduje się Wielka Rafa Koralowa?",
    "back": "Wielka Rafa Koralowa położona jest u wschodnich wybrzeży Australii.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068651-1005",
    "front": "Jak nazywa się największa wyspa na świecie?",
    "back": "Największą wyspą na świecie jest Grenlandia.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068651-1006",
    "front": "W jakim kraju leży historyczne miasto Machu Picchu?",
    "back": "Machu Picchu znajduje się w Peru.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068652-1007",
    "front": "Która rzeka uznawana jest za najdłuższą na świecie?",
    "back": "Za najdłuższą rzekę na świecie uznaje się Nil.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068652-1008",
    "front": "Jak nazywa się najwyższy aktywny wulkan w Europie?",
    "back": "Najwyższym aktywnym wulkanem w Europie jest Etna (na Sycylii).",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068652-1009",
    "front": "Która pustynia jest największa na świecie?",
    "back": "Największą pustynią na świecie jest Sahara.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068652-1010",
    "front": "W którym kraju leży jezioro Bajkał?",
    "back": "Jezioro Bajkał położone jest w Rosji.",
    "category": "Geografia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068652-1011",
    "front": "Co opisuje druga zasada dynamiki Newtona?",
    "back": "Siła działająca na ciało jest równa iloczynowi masy ciała i przyspieszenia (F = m·a).\n\n",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068653-1012",
    "front": "ak definiujemy prędkość?",
    "back": "Prędkość to wielkość wektorowa określająca, jak szybko i w jakim kierunku przemieszcza się ciało.",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068653-1013",
    "front": "Jak nazywa się zjawisko rozdzielenia światła białego na barwy składowe w pryzmacie?",
    "back": "To zjawisko nazywamy rozszczepieniem światła (dyspersją).",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068653-1014",
    "front": "Jak brzmi prawo Archimedesa?",
    "back": "Na ciało zanurzone w cieczy działa siła wyporu równa ciężarowi wypartej cieczy.",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068653-1015",
    "front": "Co to jest fala elektromagnetyczna?",
    "back": "To fala, która powstaje w wyniku wzajemnego oddziaływania pól elektrycznego i magnetycznego i może rozchodzić się w próżni.",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068654-1016",
    "front": "Jaką zależność opisuje prawo Ohma?",
    "back": "Natężenie prądu w obwodzie jest wprost proporcjonalne do przyłożonego napięcia (I = U / R).",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068654-1017",
    "front": "Jak nazywa się zjawisko polegające na zamianie energii mechanicznej w cieplną na skutek tarcia?",
    "back": "To zjawisko to dissypacja energii lub prościej — tarcie powoduje wydzielanie ciepła.",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068654-1018",
    "front": "Co to jest częstotliwość fali?",
    "back": "Częstotliwość to liczba drgań (lub okresów fali) w jednostce czasu, wyrażana w hercach (Hz).",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068654-1019",
    "front": "Jak nazywa się jednostka ładunku elektrycznego w układzie SI?",
    "back": "Jednostką ładunku elektrycznego jest kolumb (C).",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068655-1020",
    "front": "Jak brzmi zasada zachowania energii?",
    "back": "Całkowita energia układu izolowanego pozostaje stała, czyli nie może powstać z niczego ani zniknąć.",
    "category": "Fizyka",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068655-1021",
    "front": "Co to jest komórka?",
    "back": "Komórka to podstawowa jednostka strukturalna i funkcjonalna organizmu żywego.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068655-1022",
    "front": "Jaką funkcję pełnią mitochondria?",
    "back": "Mitochondria są odpowiedzialne za produkcję ATP (energii) w procesie oddychania komórkowego.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068655-1023",
    "front": "Co to jest fotosynteza?",
    "back": "Fotosynteza to proces, w którym organizmy autotroficzne (np. rośliny) przekształcają energię słoneczną w energię chemiczną (glukozę), zużywając wodę i dwutlenek węgla i uwalniając przy tym tlen.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068656-1024",
    "front": "Co to jest replikacja DNA?",
    "back": "Replikacja DNA to proces tworzenia kopii DNA w komórce, odbywający się przed jej podziałem.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068656-1025",
    "front": "Co to są geny?",
    "back": "Geny to fragmenty DNA, które zawierają informacje potrzebne do dziedziczenia cech oraz syntezy białek.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068656-1026",
    "front": "Na czym polega homeostaza?",
    "back": "Homeostaza polega na utrzymywaniu stałych warunków wewnętrznych w organizmie, np. temperatury czy pH.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068656-1027",
    "front": "Czym zajmuje się ekologia?",
    "back": "Ekologia bada zależności między organizmami a ich środowiskiem, a także wzajemne relacje w populacjach i ekosystemach.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068656-1028",
    "front": "Czym różnią się organizmy autotroficzne od heterotroficznych?",
    "back": "Autotrofy (np. rośliny) same wytwarzają związki organiczne z nieorganicznych (np. podczas fotosyntezy), natomiast heterotrofy (np. zwierzęta) muszą pozyskiwać gotowe substancje organiczne ze środowiska.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068657-1029",
    "front": "Co to jest mutacja?",
    "back": "Mutacja to zmiana w sekwencji DNA, która może prowadzić do zmian w organizmie (korzystnych, szkodliwych lub obojętnych).",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068657-1030",
    "front": "Jakie tkanki wyróżniamy u człowieka?",
    "back": "W organizmie człowieka wyróżnia się tkankę nabłonkową, mięśniową, nerwową i łączną.",
    "category": "Biologia",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": ""
  },
  {
    "id": "1735989068657-1031",
    "front": "Nad którą rzeką rozwinęła się cywilizacja starożytnego Egiptu?",
    "back": "Nad rzeką Nil.",
    "category": "Starożytność",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068657-1032",
    "front": "Jaki rodzaj pisma opracowali starożytni Sumerowie?",
    "back": "Wynaleźli pismo klinowe.",
    "category": "Starożytność",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068658-1033",
    "front": "Kto zjednoczył Grecję i podbił imperium perskie w IV wieku p.n.e.?",
    "back": "Aleksander Wielki, król Macedonii.",
    "category": "Starożytność",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068658-1034",
    "front": "W którym roku upadło Cesarstwo Zachodniorzymskie?",
    "back": "W 476 r. n.e..",
    "category": "Starożytność",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068658-1035",
    "front": "Jak nazywał się rzymski cesarz, który wprowadził reformy administracyjne i przeszedł do historii m.in. poprzez nadanie miastu nowej nazwy „Konstantynopol”?",
    "back": "Był to cesarz Konstantyn Wielki (zarządził budowę Konstantynopola).",
    "category": "Starożytność",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068658-1036",
    "front": "W którym roku i za czyjego panowania nastąpił chrzest Polski?",
    "back": "W 966 r., za panowania Mieszka I.",
    "category": "Średniowiecze",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068658-1037",
    "front": "Jak nazywa się ustrój społeczno-polityczny, który dominował w Europie w średniowieczu?",
    "back": "To feudalizm.",
    "category": "Średniowiecze",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068659-1038",
    "front": "Kto i w którym roku zwołał pierwszą krucjatę?",
    "back": "Papież Urban II w 1095 r.",
    "category": "Średniowiecze",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068659-1039",
    "front": "Jak nazywał się zakon rycerski założony ok. 1119 roku, którego członkowie słynęli z walki w obronie Ziemi Świętej?",
    "back": "Byli to Templariusze (Zakon Ubogich Rycerzy Chrystusa i Świątyni Salomona).",
    "category": "Średniowiecze",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068659-1040",
    "front": "W którym kraju i mniej więcej w którym wieku narodziła się epoka Odrodzenia (Renesansu)?",
    "back": "We Włoszech, w XIV wieku (trwała do XVI w.).",
    "category": "Odrodzenie",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068659-1041",
    "front": "Które włoskie miasto uznaje się za kolebkę Renesansu?",
    "back": "Florencję.",
    "category": "Odrodzenie",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  },
  {
    "id": "1735989068660-1042",
    "front": "Kto jest autorem słynnego dzieła pt. Książę (wł. „Il Principe”)?",
    "back": "Niccolò Machiavelli.",
    "category": "Odrodzenie",
    "know": "",
    "langFront": "pl-PL",
    "langBack": "pl-PL",
    "superCategory": "Historia"
  }
]